\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{parskip}
\usepackage{pythonhighlight}
\geometry{a4paper, margin=1in}
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pst-func,pst-3d,pstricks-add}
\usepackage{enumitem}
\newcommand{\e}{\mathrm {e}}

\begin{document}
	\title{E3C : Corrigé du n$^\circ$55 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}
	\maketitle

\section*{Exercice 1 (5 points)}

\subsection*{Question 1}

Une équation réduite de la tangente à la courbe représentative de la fonction exponentielle au point d’abscisse 0 est :
\[
y - \e^0 = \e^0(x - 0), \text{ soit } y - 1 = x \text{ et enfin } y = x + 1.
\]

\subsection*{Question 2}

On a : \( f'(x) = -2 \times \e^{-2x + 6} = -2 \e^{-2x + 6} \).

\subsection*{Question 3}

\(\overrightarrow{AB} = 6\vec{\imath} - 2\vec{\jmath}\).

\subsection*{Question 4}

On a :
\[
f'(-x) = \sin(-x) - \cos(-x) = -\sin(x) - \cos(x),
\]
la fonction n’est ni paire, ni impaire (et \( f(0) = -1 \)).

\subsection*{Question 5}

On a \(\vec{u} \begin{pmatrix} -(-2) \\ 5 \end{pmatrix}\), soit \(\vec{u} \begin{pmatrix} 2 \\ 5 \end{pmatrix}\).
Le coefficient directeur est donc égal à \( \dfrac{5}{2} \).

\section*{Exercice 2 (5 points)}

\subsection*{1.}

\paragraph{a.} Si \( x \) est la longueur des deux côtés perpendiculaires au mur, l’autre côté a pour longueur \( 28 - 2x \).

Donc l’aire de l’enclos est :
\[
\mathcal{A}(x) = x(28 - 2x) = 28x - 2x^2.
\]

\paragraph{b.} On a :
\begin{align*}
\mathcal{A}(x) &= -2x^2 + 28x \\
&= -2 \left(x^2 - 14x\right) \\
&= -2 \left[(x - 7)^2 - 49\right] \\
&= -2(x - 7)^2 + 98.
\end{align*}

\subsection*{2.}

Le coefficient de \( x^2 \) étant négatif, la concavité est tournée vers le bas : on élimine donc \( \mathcal{C}_1 \) et \( \mathcal{C}_4 \).

D’autre part, on a \( \mathcal{A}(0) = 0 \) : la courbe représentative doit contenir l’origine. La bonne courbe est donc \( \mathcal{C}_2 \).

\subsection*{3.}

On voit que le maximum est atteint pour \( x = 7 \), ce maximum étant égal à 98.

La fonction est donc croissante sur \( [0 \,;\, 7] \), puis décroissante sur \( [7 \,;\, 28] \).

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=3.5, espcl=4]{$x$ / 1, {$f(x)$} / 2}{${0}$, ${7}$, ${14}$}
\tkzTabVar{-/{$0$},+/{$98$},-/{$0$}}{/}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection*{4.}

On a vu que l’aire maximale est obtenue pour \( x = 7 \) avec une aire maximale de \( 98 \, \text{m}^2 \).

\section*{Exercice 3 (5 points)}

\subsection*{1.}

\begin{align*}
&M(x\,;\,y) \in d_1 \\
\iff &\overrightarrow{CM} \cdot \overrightarrow{AB} = 0 \\
\iff &0 \times (x - 1) + 6(y - 1) = 0 \\
\iff &y - 1 = 0.
\end{align*}

\subsection*{2.}

La droite contenant un sommet et perpendiculaire au côté opposé est une hauteur.

\subsection*{3.}

\begin{align*}
&M(x\,;\,y) \in d_2 \\
\iff &\overrightarrow{BM} \cdot \overrightarrow{AC} = 0 \\
\iff &-6(x - 7) + 3(y - 4) = 0 \\
\iff &-6x + 3y + 42 - 12 = 0 \\
\iff &-2x + y + 10 = 0.
\end{align*}

\subsection*{4.}

Si \( H \) est le point d’intersection de deux hauteurs, c’est donc l’orthocentre, point commun aux trois hauteurs. La troisième hauteur est donc \( (AH) \), qui est perpendiculaire à \( (BC) \). Les vecteurs \( \overrightarrow{AH} \) et \( \overrightarrow{BC} \) sont donc orthogonaux, et leur produit scalaire est donc nul.

\begin{center}
\psset{xunit=0.5cm,yunit=0.5cm,labelsep=0.1pt,labelFontSize=\scriptstyle,showorigin=false}
\begin{pspicture}(-2,-4.5)(11,8)
 \multido{\n=-1+1}{13}{\psline[linewidth=0.75pt,linecolor=lightgray](\n,-4)(\n,7.5)}
 \multido{\n=-4+1}{12}{\psline[linewidth=0.75pt,linecolor=lightgray](-1.5,\n)(11.2,\n)}
 \psaxes[linewidth=0.95pt]{->}(0,0)(-1.5,-4)(11,7.5)
\uput[dl](0,-0.2){\footnotesize O}\uput[l](6.8,-2.5){A}\uput[l](6.8,4.5){B}\uput[l](0.8,0.5){C}\uput[l](5.2,1.4){H}
\psdots[dotstyle=+,dotscale =1.4,dotangle=45](1,1)(7,4)(7,-2)
\psline[linewidth=1pt](7,-2)(7,4)
\psline[linewidth=1pt](7,4)(1,1)
\psline[linewidth=1pt](1,1)(7,-2)
\psline[linewidth=1pt,linecolor=blue](1,1)(8,1)
\psline[linewidth=1pt,linecolor=red](8,-4)(4,4)
\psline[linewidth=1pt,linecolor=blue](4,-2)(8,6)
\end{pspicture}
\end{center}

\section*{Exercice 4 (5 points)}

\subsection*{Partie A}

\paragraph{1.} Si \( u_n \) est le nombre d’ouvrages de la médiathèque l’an \( 2020 + n \), on en jette \( 0{,}05u_n \), mais on en achète 6 000 neufs. On a donc :
\[
u_{n+1} = u_n - 0{,}05u_n + 6000 = 0{,}95u_n + 6000.
\]

\paragraph{2.} Ce programme donne en milliers le nombre d’ouvrages de la médiathèque l’année \( 2020 + n \).

\subsection*{Partie B}

\paragraph{1.a.} Quel que soit \( n \in \mathbb{N} \) :
\begin{align*}
w_{n+1} &= v_{n+1} - 80 \\
&= 0{,}95 v_n + 4 - 80 \\
&= 0{,}95 v_n - 76 \\
&= 0{,}95 \left(v_n - \dfrac{76}{0{,}95}\right) \\
&= 0{,}95(v_n - 80) \\
&= 0{,}95w_n.
\end{align*}

L’égalité \( w_{n+1} = 0{,}95w_n \), vraie pour tout \( n \), montre que \( (w_n) \) est une suite géométrique de raison \( q = 0{,}95 \) et de premier terme \( w_0 = v_0 - 80 = 42 - 80 = -38 \).

\paragraph{1.b.} On sait que, pour tout \( n \), \( w_n = -38 \times 0{,}95^n \).

L’égalité \( w_n = v_n - 80 \) entraîne :
\[
v_n = 80 + w_n = 80 - 38 \times 0{,}95^n.
\]

\paragraph{2.} Ceci signifie que le nombre d’ouvrages atteindra 70 000 au bout de 27 ans, soit en 2047.

\end{document}
